\subsection{Пластическая деформация и виды трещин} % (fold)
\label{sub:11_3}

В большинстве реальных твердых тел пластическая деформация начинается при 
напряжениях намного меньших, чем теоретические пределы прочности на отрыв и 
сопротивление сдвигу. ПД уменьшает напряжение у концентратора напряжения (у 
вершины трещины) и, наоборот, увеличивает напряжение вдали от него. Т.е. ПД 
"размазывает" напряжение. Кроме того, пластическая деформация создает новые 
концентраторы напряжения и на них образуются микротрещины.

Применяя тот же термодинамический подход, который применил Гриффитс, Орован 
(Германия) предложил следующий путь учета влияния ПД на рост трещины в 
пластическом материале вблизи трещины при малых деформациях. Опять рассмотрим 
трещину радиусом $h$, удаленную от краев образца.

\begin{wrapfigure}{r}{0.45\textwidth}
	\includegraphics[width=1\linewidth]{pics/11_3}
	\caption{}
	\label{fig:11_3}
\end{wrapfigure}

Вблизи вершины трещины создаются касательные напряжения $\tau_\text{т}$, 
превышающие сопротивление текучести и вызывающие появление пластической зоны 
$2 \Delta$ (заштриховано). Пусть приближенно $\Delta$ и величина ПД в этом
слое $\gamma$ постоянны, т.е. не зависят от $h$. Тогда на единицу объема
пластической зоны локальное напряжение совершает работу $A = \tau_\text{т} 
\gamma_\text{пл}$, и на единицу поверхности трещины она равна
\[
	\sigma_\text{т-г.пл} = 2 A \Delta = \tau_\text{т} \gamma_\text{пл} \Delta
\]

Следовательно, формулу Гриффитса (\ref{eq:11_4}) можно сохранить, прибавив к 
поверхностной энергии $\sigma_\text{т-г.пл}$. В результате получим условие
\begin{equation}
	h \geq h_\text{Op} = \alpha \qty(\sigma_\text{т-г} + \sigma_\text{т-г.пл}) \frac{E}{\sigma^2}
	\label{eq:11_7}
\end{equation}
где $h_\text{Ор}$ -- критический размер Орована. А формулу \ref{11.5} можно представить в виде
\[
	\sigma_\text{крит} = \sqrt{\alpha (\sigma_\text{т-г} + \sigma_\text{т-г.пл}) \frac{E}{h_\text{max}}}
\]

Расчеты показывают, что для пластичных тел, например металлов, поверхностная 
энергия $\sigma_\text{т-г}$ на три порядка меньше, чем работа ПД 
$\sigma_\text{т-г.пл}$, и ею фактически можно пренебречь. Соответственно размер 
$h_\text{Op}$ для пластичных материалов на несколько порядков больше $h_\text{Гр}$ 
и может составлять \SIrange{5e-3}{0.5}{\metre}, т.е. доходить до макроскопических 
величин.

На основе приведенных оценок все трещины, существующие в твердом теле, в 
зависимости от их размера делят на четыре группы:
\begin{enumerate}
	\item Микротрещины ($h > h_\text{Гр}$). Зарождение и рост этих трещин в поле 
		однородных напряжений невозможны. Они могут проявляться только благодаря 
		концентраторам напряжений, прежде всего из-за неоднородной ПД и работе 
		внешних сил на этой деформации.
	\item Переходные трещины ($h_\text{Ор} > h \geq h_\text{Гр}$). Здесь уже предел 
		Гриффитса превышен, но концентраций напряжений еще недостаточно из-за ПД у 
		вершины, т.е. не достигнута необходимая пластичность для хрупких материалов.
	\item Макротрещины ($h_\text{Ор} > k \geq h_\sigma$), где $k_\sigma$ -- размер
		трещины, при котором у её вершины достигается теоретическое напряжение разрыва 
		$\sigma_p$. Приток упругой энергии уже достаточен для формирования равновесной 
		пластической зоны, т.е. процесс роста трещины энергетически выгоден, но 
		напряжение у её вершины еще меньше $\sigma_p$ -- не достигнута силовая 
		достаточность. Поэтому она может расти только за счет тепловых флуктуаций. 
		Локальная ПД приводит к затуплению вершины трещины ($\xi \gg a$), делая её 
		механически стабильной.
	\item Магистральная трещина ($h > h_\sigma$). Напряжение у её вершины 
		порядка $\sigma_p$, и она растет со скоростью звука.
\end{enumerate}

Переходные трещины отсутствуют в твердых телах.

Кроме характерных размеров, определяющих развитие трещин, в реальных телах 
есть и другие причины, которые определяют развитие трещин. Это может быть 
размер кристалла (границы), субкристалла (блока мозаики), инородные тела, и 
т.д. Например, если трещина упирается в границу зерна, возникает торможение 
развития.

% subsection пластическая_деформация_и_виды_трещин (end)

\subsection{Виды разрушения} % (fold)
\label{sub:11_4}

В природе существует много видов разрушения. Однако все они могут быть 
получены путем комбинации ``стандартных'' видов разрушения. Из этих процессов, 
как из ``кирпичиков'', можно построить самые разные макроскопические модели 
разрушения. (рис. \ref{fig:11_4}).

Простейший случай -- пластическое соскальзывание одной части монокристалла 
относительно другой по плоскости скольжения (рис. \ref{fig:11_4}, а). Однако для 
поликристаллических тел, в том числе для металлов, оно практического 
значения не имеет.

\begin{figure}[tb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{pics/11_4}
	\caption{}
	\label{fig:11_4}
\end{figure}

Другой, более частый вид разрушения -- срезом -- макроскопически не 
отличается от соскальзывания, но имеет совсем другую природу (рис. \ref{fig:11_4}, б). 
Его легко различить по характеру излома. Разрыв происходит в результате 
образования большого числа микротрещин вдоль какой-либо линии течения и 
потери пластической устойчивости вдоль нее. Линия течения не обязательно 
совпадает с каким-либо кристаллографическим направлением, поэтому данный вид 
разрушения встречается в поликристаллах.

Разрушение вследствие роста хрупкой трещины из-за какого-либо дефекта, например, надреза (рис. \ref{fig:11_4}, в), является наиболее опасным с технической точки зрения. При этом макроскопическая ПД может быть исчезающе малой, и ничто не предупреждает нас о начале разрушения. Такая трещина развивается со скоростью звука, и последствия бывают самые катастрофические. В чисто хрупком случае по поверхность разрушения состоит из атомарно-гладких фасеток с кристаллографической ориентацией.

Выше были рассмотрены виды разрушения до предела текучести. 

Разрушения, происходящие после больших ПД подразделяются на два типа: от 
вязкой трещины (рис. \ref{fig:11_4}, г), вследствие макроскопической потери 
устойчивости, в частном случае -- вследствие образования шейки (рис. \ref{fig:11_4}, д).
В зависимости от концентраций и стабильности микротрещин в области шейки форма 
излома может быть острой или затупленной с пластическим рельефом.

% subsection виды_разрушения (end)

\subsection{Дислокационные механизмы образования микротрещины и разрушения 
при ПД}
\label{sub:11_5}
% (fold)

Мы выяснили, что для начала разрушения в теле должны быть трещины 
микроскопических размеров (\SIrange{-1000}{2000}{\angstrom}) или зародышевые трещины. Согласно современным представлениям последние могут образовываться по различным причинам:
\begin{enumerate}
	\item микротрещина образуется тогда, когда энергии атомов, движущихся в 
		противоположном направлении в данном месте превышает необходимую для 
		достижения напряжения $\sigma_p$ и случайно возникает трещина. При комнатной 
		температуре вероятность возникновения такой трещины ничтожна, однако при 
		высоких температурах вероятность возрастает
	\item в результате слияния микропор -- газовых (водородных), усадочных
	\item из-за цепочки инородных включений
	\item ``силовые'' трещины, образующиеся из-за неоднородной пластической 
		деформации
\end{enumerate}

Микротрещины, возникающие в области чисто упругих деформаций и устойчиво существующие
в теле (хрупкие или гриффитсовские трещины), не могут возникать силовым путем, т.е.
вследствие упругой деформации, т.к. для их образования напряжения уже должны превышать
$\sigma_p$. Очевидно, они возникают в хрупких телах по механизмам 1-3, т.е. изначально
существуют в теле.

Сначала, малая деформация движется в отдельных плоскостях скольжения. Далее 
начинается концентрация дислокаций в одной плоскости скольжения. Двигаясь, 
они сталкиваются с различными барьерами: граница зерна, блока, примеси.

\begin{wrapfigure}{r}{0.35\textwidth}
	\includegraphics[width=1\linewidth]{pics/11_5}
	\caption{}
	\label{fig:11_5}
\end{wrapfigure}

\paragraph{Модель Зинера-Стро-Петча.} Трещины образуются в результате 
концентрирования дислокаций, движущихся в одной плоскости скольжения и 
заторможенных у барьера (например, границы зерна). Скопление образуется в 
плоскости скольжения под действием сдвигающих напряжений, а трещина -- в 
плоскости, проходящей через голову скопления, в которой действуют 
максимальные растягивающие напряжения.

\paragraph{Модель Екобори и Серована.} Скопление дислокаций, приводящее к образованию трещины, образуется либо у ранее существующей трещины (рис. \ref{fig:11_6}, а), либо около инородного включения (рис. \ref{fig:11_6}, б).

\begin{figure}[tb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{pics/11_6}
	\caption{}
	\label{fig:11_6}
\end{figure}

Эти и другие модели имеют общие черты: наличие барьера, препятствующего движению дислокаций; взаимодействие дислокаций в отдельных плоскостях скольжения, т.е. локализация деформации сдвига; дискретность деформации.

Число дислокаций $n$, необходимых для возникновения трещины
\[
	n = \frac{\sigma_p}{\sigma_\text{т}}
\]

Для металлов с ОЦК решеткой $n=300$ и не превышает $100$. Вообще для поликристаллического материала напряжение, вызывающее трещину, зависит от размера зерна, т.к. он определяет длину скопления дислокаций.


\begin{wrapfigure}{r}{0.25\textwidth}
	\includegraphics[width=1\linewidth]{pics/11_7}
	\caption{}
	\label{fig:11_7}
\end{wrapfigure}

\paragraph{Модель Коттрела.} Трещины в ОЦК-решетке возникают в результате 
столкновения двух накоплений дислокаций, движущихся в пересекающихся 
плоскостях скольжения (рис. \ref{fig:11_7}). В результате образуется ``сидячая'' 
дислокация. Она служит препятствием для остальных дислокаций. При этом 
возникает высокая концентрация напряжений и образуются микротрещины.

Трещины могут образовываться при пересечении двух полос скольжения 
(рис. \ref{fig:11_8} ,а) или двух двойниковых зон (\ref{fig:11_8} ,б) поскольку 
при этом также возникает высокая концентрация напряжений.

К другим безбарьерным механизмам образования трещин можно отнести взаимодействие различных дефектов решетки, например, при разрыве стенки дислокаций, пересекающей малоугловую границу субзерна (рис. \ref{fig:11_8}, в), при встрече нескольких скоплений дислокаций, движущихся в параллельных плоскостях скольжения (рис. \ref{fig:11_8}, г).

\begin{figure}[tb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{pics/11_8}
	\caption{}
	\label{fig:11_8}
\end{figure}

Также существуют модели разрушения от уже существующих микротрещин. На первой 
стадии ПД происходит за счет перемещения отдельных дислокаций или их 
небольших групп. Локальные напряжения не достигают больших значений, и 
зарождение микротрещин невозможно.

На второй стадии возникают коллективные дислокационные эффекты, которые 
приводят к неравномерной ПД и росту локальных напряжений. Образуются 
зародышевые микротрещины по механизмам, описанным выше. После слияния головных дислокаций скопления релаксация напряжений вызывает быстрое сваливание остальных дислокаций и рост трещины. Время такого взрывоподобного зарождения и рост трещины порядка \SIrange{e-6}{e-1}{\second}. Для пластичных тел эта стадия начинается при деформациях порядка \SIrange{1}{5}{\percent}, для квазиупругих тел -- на порядок меньше.

\begin{figure}[tb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{pics/11_9}
	\caption{}
	\label{fig:11_9}
\end{figure}

Третья стадия характеризуется мягким вязким возрастанием трещины. Возможные механизмы роста представлены на рис. \ref{fig:11_9}. Механизм Орована (а) основан на росте существующей трещины, инициируемой приближающейся полосой скольжения. Критическое напряжение является функцией расстояния между полосой скольжения и трещиной $l$. При достаточно малом $l$ локальное напряжение близко к $\sigma_p$ и возникает скол. По модели Паркера (б) рост поверхностной трещины вызывает встреча двух пачек скольжения в окрестности этой трещины. Третий механизм основан на слиянии трещины, зарожденной по механизму Коттрела, с поверхностной трещиной (в).

% subsubsection subsubsection_name (end)

\subsection{Элементы механики разрушения} % (fold)
\label{sub:11_6}

Для определения напряжения и величины пластической зоны вблизи вершины трещины 
используют макроскопические модели, т.е. решают упруго-пластические задачи 
механики. 

В механике разрушения использует три типа трещин: отрыва -- тип 1 (рис.\ref{fig:11_10},а) и две сдвиговые -- тип 2 (рис.\ref{fig:11_10},б), тип 3 (рис.\ref{fig:11_10},в), различающиеся направлением внешних сил по отношению к трещине. Реальную трещину всегда можно представить как комбинацию этих основных типов.

\begin{figure}[tb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{pics/11_10}
	\caption{}
	\label{fig:11_10}
\end{figure}

Напряженное состояние в окрестности вершины трещины может быть найдено решением задачи теории упругости для малых ПД в виде распределения напряжений от раскалывающих дислокаций. В некоторых случая можно получить аналитические решения. Приведем решение для сквозной трещины типа 1 в толстой плите, т.е. для двумерной задачи:
\[
	\sigma = \frac{\sigma_\infty (h + r)}{\sqrt{r^2 + 2 hr}} - \sigma_\infty 
	= \sigma_S(r) - \sigma_\infty
\]
где $r$ -- радиус-вектор, отсчитываемый от вершины трещины; $\sigma_\infty$ -- напряжение вдали от трещины.

\begin{figure}[tb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{pics/11_11}
	\caption{}
	\label{fig:11_11}
\end{figure}

Форма пластической зоны, где $\sigma_S > \sigma_T$, показана на рисунке \ref{fig:11_11} штриховкой.

Для $r < 0.1h$, т.е. для окрестности вершины трещины, можно получить 
приближенное решение. Проекции напряжения на оси координат выражаются при 
этом в виде:
\[
	\sigma_{ik} = \frac{K_1}{\sqrt{2\pi r}} F_{ik}(\theta),
\]
где $i$, $k$ -- индексы, обозначающие $x$, $y$:
\[
	F_{xx} = \frac{\cos\theta}{2(1 - f(\theta))}; \quad F_{yy} = \frac{
\cos\theta}{2(1 + f(\theta))}; \quad F_{xy} = \frac{\cos\theta}{2 f(\theta)};
\]\[
	f(\theta) = \frac{\sin\frac\theta2}{\sin\frac{3\theta}2}.
\]

Величину
\begin{equation}
	K_1 = \sigma_\infty \sqrt{\pi h}
	\label{eq:11_8}
\end{equation}
называют коэффициентом интенсивности напряжений. Он показывает степень концентрации напряжений у вершины трещины по сравнению с $\sigma_\infty$. Для других типов трещин можно получить свои коэффициенты интенсивности напряжений $K_2$, $K_3$. Можно показать, что вообще для всех трех типов трещин напряжение вблизи трещины зависит от $r$ в виде $\sigma - 1 / \sqrt{r}$. Это следует также из общих свойств дислокационных скоплений.

Аналитическое решение задачи расчета пластической зоны вблизи трещины в области ПД в общем виде не решена даже для плоского случая. Это связано в основном с неизвестностью самого контура пластической хоны. Имеются только весьма приближенные решения, позволяющие оценить контур пластической зоны, а также ход зависимости напряжений и деформаций внутри нее.
% subsection элементы_механики_разрушения (end)

\subsection{Критерии разрушения} % (fold)
\label{sub:11_7}

Для расчета на прочность реальных заготовок, деталей и конструкций используют 
механические критерии, которые характеризуют способность материала не 
разрушаться под нагрузкой. Формула для механического критерия должна быть 
достаточно простой, т.е. содержать минимальное число параметров, которые 
можно определить из экспериментов.

В механике разрушения основным является понятие о предельном состоянии 
материала у вершины трещины, т.е. таком состоянии, при котором запас упругой 
энергии на единицу длины трещины достигает критического значения, после чего 
трещина начинает расти.

Самыми простыми критериями разрушения при малых ПД, т.е. когда они имеются 
только вблизи вершины трещины, являются критические размеры трещин Грффитса 
и Орована, т.к. в них входят достаточно легко определяемые из опытов 
величины $\sigma_\text{т-г}$ и $\sigma_\text{т-г.плав}$. Однако расчет по этим формулам
возможен только для трещин простой формы в больших телах, где взаимодействие трещины с поверхностью тела можно пренебречь. Поэтому на практике при малых ПД применяют более общий критерий $K_{ic}$ -- кинетический коэффициент интенсивности напряжений ($i = 1, 2, 3$ -- в зависимости от типа трещины). Наиболее часто он применяется к трещинам 1-го типа. Поэтому условие распространения трещины 1-го типа можно записать как
\begin{equation}
	K_1 \geq K_{1c}
	\label{eq:11_9}
\end{equation}

Критерии $K_{ic}$ можно рассматривать как энергетические и как силовые. Рассмотрим плоский случай раскрытия трещины отрыва (тип 1) в толстой плите, рассмотренный выше. Упругая свободная энергия, накапливаемая трещиной, равна
\[
	\Delta F_\text{об} = \frac{b \sigma^2 \pi h^2}{2 E}
\]
где $b$ -- толщина плиты (по оси $z$).

Скорость освобождения этой энергии (скорость релаксации) на единицу толщины
\[
	F' = \frac1b \dv{\Delta F_\text{об}}{h} = \frac{\pi \sigma^2 h }{E}
\]
или
\[
	F' = \frac{K_1^2}{E}.
\]

Если теперь применить условие \ref{eq:11_9}, то с учетом формулы \ref{eq:11_7} из этого условия следует $h > h_\text{кр}$. Это равносильно неравенству:
\[
	F' > \pi \alpha \qty(\sigma_\text{т-г} + \sigma_\text{т-г.пл}),
\]
т.е. получаем энергетическое уравнение роста трещины, $K_{1c}$ является энергетическим критерием.

С другой стороны формулу 11.6 можно записать в виде
\[
	\sigma_\text{max} = \frac{\beta}{\sqrt\pi} \frac{K_1}{\sqrt\xi}
\]
Отсюда
\[
	K_1 = \frac{\sqrt\pi}{\beta} \sigma_\text{max} \sqrt\xi
\]

Для начала разрушения должно быть $\sigma_\text{max} \geq \sigma_p$. Если теперь представить
\begin{equation}
	K_{1c} = \frac{\sqrt\pi}{\beta} \sigma_p \sqrt\xi
	\label{eq:11_10}
\end{equation}
то с учетом \ref{eq:11_9} получаем силовое условие роста трещины
\[
	K_1 \geq \frac{\sqrt\pi}{\beta} \sigma_p \sqrt\xi
\]

Из \ref{eq:11_10} видно, что критерий $K_{1c}$ косвенно характеризует ПД в вершине трещины через её радиус кривизны $\xi$. Поэтому его часто называют также коэффициентом вязкости разрушения. Чем больше $K_{1c}$, тем разрушение более вязкое, менее хрупкое. Все сказанное относится и к другим типам трещин или к другим $K_{ic}$.

\begin{wrapfigure}{r}{0.25\textwidth}
	\includegraphics[width=1\linewidth]{pics/11_12}
	\caption{}
	\label{fig:11_12}
\end{wrapfigure}

Они рассмотрены для разных типов трешин, материалов и т.д. Однако он пригоден для напряжений не более $\sigma_\infty < 0.6 \sigma_\text{т}$. Поэтому для больших ПД он не является характеристикой материала.

Практическое значение критериев такого типа заключается в том, что они позволяют с помощью простых формул вида \ref{eq:11_3} рассчитать размеры дефектов для тел сложной формы при данных условиях нагружения или определить допустимые нагрузки для заданных размеров дефектов.

Существуют также критерии для больших ПД (выше предела текучести), но они 
непригодны для частого использования. 

% subsection критерии_разрушения (end)